# 二阶线性偏微分方程的化简

一般形式$$ \sum_{i,j=1}^na_{ij}u_{x_i,x_j}+\sum_{i=1}^nb_iu_{x_i}+cu=f $$

当$n=2$则$$ a_{11}u_{xx}+2a_{12}u_{xy}+a_{22}u_{yy}+b_1u_x+b_2u_y+cu=f $$

尝试对其化简。

定义$\xi,\eta$变换使得$$ \frac{\partial (\xi,\eta)}{\partial (x,y)}=\begin{bmatrix}
    \xi_{x}&\xi_y\\
    \eta_x&\eta_y
\end{bmatrix}
 $$

存在反函数$x=x(\xi,\eta),y=y(\xi,\eta),\quad u(x,y)=u(x(\xi,\eta),y(\xi,\eta)):=u(\xi,\eta) $

由链式法则

就能得到原来的方程为$$ \overline{a}_{11}u_{\xi\xi}+2\overline{a}_{12}u_{\xi\eta}+\overline{a}_{22}u_{\eta\eta}+\overline{b}_1u_\xi+\overline{b}_2u_\eta+\overline{c}u=\overline{f} $$其中$$ \overline{a}_{11}=a_{11}\xi_x^2+2a_{12}\xi_{x}\xi_y+a_{22}\xi_{y}^2 $$$$ \overline{a}_{22}=a_{11}\eta_x^2+2a_{12}\eta_x\eta_y+a_{22}\eta_{y}^2 $$$$ \overline{a}_{12}=a_{11}\xi_x\eta_x+a_{12}(\xi_x\eta_y+\xi_y\eta_x)+a_{22}\xi_y\eta_y $$

---

为了简化，考虑$$ a_{11}\varphi_x^2+2a_{12}\varphi_x\varphi_y+a_{22}\varphi_y^2=0 $$称为**特征方程**

该方程等价于如下一阶非线性方程$$ a_{11}\text{d}y^2-a_{12}\text{d}x\text{d}y+a_{22}\text{d}x^2=0 $$也称**特征方程**

定义曲线 $\varphi= C$(称为**特征曲线**)，有$\varphi_x\text{d}x+\varphi_y\text{d}y=0$，由题意，$\varphi_x,\varphi_y$不全为$0$，不妨设$\varphi_x\neq0$

两边同时乘以$\text{d}y^2$$$ a_{11}\varphi_x^2\text{d}y^2+2a_{12}\varphi_x\varphi_y\text{d}y^2+a_{22}\varphi_y^2\text{d}y^2=0 $$变换有$$ a_{11}\varphi_x^2\text{d}y^2-2a_{12}\varphi_x^2\text{d}x\text{d}y+2a_{22}\varphi_x^2\text{d}x^2=0 $$

若原式有两族积分曲线 $\varphi_1=C, \varphi_2=C$ 令 $\xi=\varphi_1,\eta=\varphi_2$ 就有 $\overline{a}_{11}=\overline{a}_{22}=0,\overline{a}_{12}\neq0$

现在求解$$ a_{11}\text{d}y^2-a_{12}\text{d}x\text{d}y+a_{22}\text{d}x^2=0 $$方程

---

1. $ a_{12}^2-a_{11}a_{22}>0 $的情况(**双曲方程**,类似波动方程)


则$$ \frac{\text{d}y}{\text{d}x}=\frac{a_{12}+\sqrt{a_{12}^2-a_{11}a_{22}}}{a_{11}}=:b_1\to\varphi_1=C $$$$ \frac{\text{d}y}{\text{d}x}=\frac{a_{12}-\sqrt{a_{12}^2-a_{11}a_{22}}}{a_{11}}=:b_2\to\varphi_2=C $$此时对两族实的特征线 $\xi=\varphi_1,\eta=\varphi_2$ 有 $\overline{a}_{11}=\overline{a}_{22}=0,\overline{a}_{12}\neq0$

由于$b_1\neq b_2$故$ \frac{\partial (\xi,\eta)}{\partial (x,y)}\neq0$

于是方程变为$$ 2\overline{a}_{12}u_{\xi\eta}+\overline{b}_1u_\xi+\overline{b}_2u_{\eta}+\overline{c}u=\overline{f} $$

再令$\xi=\frac{s+t}{2},\eta=\frac{s-t}{2}$，有$s=\xi+\eta,t=\xi-\eta$，方程变为$$ u_{ss}-u_{tt}=\overline{b}_1u_t+\overline{b}_2u_s+\overline{c}u+\overline{f} $$是**双曲方程**的形式

2. $ a_{12}^2-a_{11}a_{22}=0 $的情况(**抛物方程**)

有$a_{12}=\sqrt{a_{11}a_{22}} $

此时方程变为$$ (\sqrt{a_{11}}\varphi_x+\sqrt{a_{22}}\varphi_y)^2=0 $$

即$\sqrt{a_{11}}\varphi_x+\sqrt{a_{22}}\varphi_y=0\to\varphi=C$

令$\xi=\varphi(x,y)$，此时就有$\overline{a}_{11}=0$

再任找$\eta$满足$ \frac{\partial (\xi,\eta)}{\partial (x,y)}\neq0$，此时$$ \overline{a}_{12}=(\sqrt{a_{11}}\xi_x+\sqrt{a_{22}}\xi_y)(\sqrt{a_{11}}\eta_x+\sqrt{a_{22}}\eta_y)=0 $$，从而$\overline{a}_{22}\neq 0$

方程变为$$ u_{yy}=\tilde{b}_1u_\xi+\tilde{b}_2u_\eta+\tilde{c}u+\tilde{f} $$是**抛物方程**的形式

令$$v=ue^{-\int_{\eta_0}^\eta \tilde{b}_2(\xi,\tau)\text{d}\tau} $$则方程变为$$ v_{\eta\eta}=\tilde{\tilde{b}}_1u_\xi+\tilde{\tilde{c}}u+\tilde{\tilde{f}} $$

3. $ a_{12}^2-a_{11}a_{22}<0 $的情况(**椭圆方程**)

由方程就有$$ \frac{\text{d}y}{\text{d}x}=\frac{a_{12}\pm i\sqrt{a_{11}a_{22}-a_{12}^2}}{a_{11}} $$

设$\varphi_1+i\varphi_2=C$，令$\xi=\varphi_1,\eta=\varphi_2$

此时一定有$a_{11}\neq0,a_{22}\neq0 $

此时可证$$ a_{11}\xi_x+a_{12}\xi_y=\sqrt{a_{11}a_{22}-a_{12}^2}\eta_y $$$$ a_{11}\eta_x+a_{12}\eta_y=-\sqrt{a_{11}a_{22}-a_{12}^2}\xi_y $$，就能有$$ \frac{\partial (\xi,\eta)}{\partial (x,y)} =\frac{1}{a_{11}}\sqrt{a_{11}a_{22}-a_{12}^2}(\xi_y^2+\eta_y^2) \neq0$$

将$\varphi=\varphi_1+i\varphi_2$代入原方程，有$$ a_{11}(\xi_x^2-\eta_x^2)+2a_{12}(\xi_x\xi_y-\eta_x\eta_y)+a_{22}(\xi_y^2-\eta_y^2)=0 $$$$ a_{11}\xi_x\eta_x+a_{12}(\xi_x\eta_y+\xi_y\eta_x)+a_{22}\xi_y\eta_y=0 $$

于是$\overline{a}_{12}=0, \overline{a}_{11}=\overline{a}_{22}\neq0 $

方程变为$$ u_{\xi\xi}+u_{\eta\eta}+\hat{b}_1u_\xi+\hat{b}_2u_\eta+\hat{c}u+\hat{f}=0 $$是**椭圆方程**的形式
